[一個都不能少!] 輔導學jj給真.香港人既「平民輔導指南」

我係一個Bachelor主修心理輔導既畢業生,
雖然現時既工作唔係同臨床/輔導心理學有關,
但係最近幾次反送中遊行入面我都有出席,
見到呢次反送中事件入面, 有唔少人都比呢個政權搞到心靈破碎.
我見到部分企圖自殺既運動參與者,
我都好痛心, 希望可以做到D野.

我見目前討論區好似未有一D簡單既輔導教學指南,
關於身邊有自殺企圖既朋友點去處理.
雖然依家先至發佈好似有D遲左,
但我由我本身所學＋外國網站既文章,
再諮詢我身邊社工朋友既意見,
整理左幾篇文章.

但我始終唔係臨床/輔導心理學既專業人士,
我怕當中既資訊有唔精準確既地方。
所以都希望更加多專業處理自殺危機既巴打絲打,
唔好吝嗇你地既經驗同知識,
可以一齊完善呢一系列文章,
希望可以幫到更多人。

A. 企圖自殺者經歷既既階段

企圖自殺者並唔係一黎就諗到自殺，
始終會經歷幾個階段

1. 最初表現平靜緘默，但有被觸發既危機
- 企圖自殺者最初唔會透露自己, 會假裝無事
- 佢地會想將自己隔離，消失係朋友既視線
- 如果佢地既負面情緒繼續發酵，一旦情緒再被牽動，可能會情緒失控
(短至幾個鐘、長至幾星期)
- 所以當朋友仲未係人群消失既時候, 已經好做介入

2. 生理疲累、失去食慾、思維易鑽牛角尖
- 當負面情緒爆發，當事人會有強烈既「無力感」：失去動力、感覺失去能力
- 失去食慾, 唔願食野 (惡性循環: 無動力、諗唔到野)
- 思維紊亂，易鑽牛角尖
- 容易出現好跳躍同「災難性」既思維：
(個政府唔聽人民，人民做咩都係無用，香港唔再有希望，留係度無意思)
(警察可以咁樣鎮壓市民，我地根本無能力反抗。既然無得反抗，行落去咁辛苦，不如唔好繼續)

3. 發出企圖自殺既訊號
- 透過各種方式(日記、信件、社交媒體) 表示「無力」、「好攰」、「再見」、「唔想繼續」、「交比你地」等既想法
- 向身體親戚朋友交託重要信物，交代離開後既安排
- 有自殘、自毀既想法同甚至行為(酗酒)，亦可能開始尋找自殺既資訊
- 更加同親人朋友、社會隔離，更加難比搵到

B. 基礎既輔導模型
如果你意識到身邊朋友係高危族，而你仲可以電話/訊息上聯絡你朋友.....

1. 表達你對你朋友既關心
[我好掛心你呀.....]
[最近我見到你有唔同左.....]
[一段時間唔見左你, 我想知你最近點......]

2. 肯定當事人既出發點，建立同一陣線
[我睇到你呢段期間一直好付出，大部分時間都係企係前線。]
[呢段時間大家都好關心呢件事，或許我可以付出既都唔多，但每次遊行我都有企出黎]
[大家都嘗試用緊唔同方式，可以幫到呢件事更好咁發展]

3. 不斷聆聽，同理而不批判當事人
- 積極地聆聽，適時點頭、適時問問題
- 聆聽時表現同理心，但唔係同情
- 即使當事人既說話你或許唔認同，聆聽時亦無需批判當事人。
例如，
當事人話「黑警死全家」。即使你覺得並唔應該一概而論，但亦應該避免批判當事人
可以更親和既式回應「如果警察係有做錯到，咁的確應該被追究責任。」
認同左當事人之餘, 亦唔好講違背自己既說話

4. 了解當事人有無自殺計劃 (評估緊急程度)
- 無洗驚問當事人既自殺計劃會變相鼓勵左佢
- 如果事人已經有自殺計劃既內容(例如時間、地點、方式)，唔好馬上表現驚慌
- 需要尋找專業輔導人員既協助

5. 嘗試了解當事人身邊環境 (評估身邊危險程度)
- 與當事人通訊期間，了解當事人係邊，會唔會係企圖自殺既地點附近 (可能係佢住既大廈)，或者身邊會唔會有自殺工具
- 如果當事人大部分時間都好灰，盡量避免當事人繼續獨處，可以約係容易尋找其他人支援既地點
可行既地點：深夜既M記、街坊食店、唔太偏遠既公園
唔建議既地點：樓既高層、天台、海傍、太接近馬路既地方
- 親身見面既輔導效果會更好

6. 默默的陪同
- 如果可以親身接觸到當事人，無需表現太激動或太熱情，表現平靜而關心
- 默默地陪同，繼續傾計同積極聆聽
- 身體接觸係一項容易同當事人建立親和既一項工具。傾談過程可以給予適量身體接觸(例如輕拍膊頭)。如果對方要求，可以給予擁抱、安撫；但對方無要求唔洗太刻意
- 問及當事人經歷要小心。假如對方係抗爭期間經歷「創傷」，提起可能會牽動「重映」(flashback)——即時既生理惶恐。處理上都係繼續安撫同緩和當事人既情緒

7. 不要答應保密
- 若果當事人有自殺計劃而佢要求你保密，建議唔好應承
- 其他回應方式：
[我可以答承你只要有需要, 我會嘗試第一時間係你身邊, 但你都要應承你一定要搵我]
[如果你有任何打算傷害自己既意圖, 我唔會幫你保密. 唔係淨得你一個人面對嫁.]
[你都應承我, 如果你諗得好煩時, 或者有自殺念頭時, 即時就打比我]

8. 觀察+重新融入社交圈子
- 如果當事人情緒已經緩和，記住仍然要比佢知道身邊有人有可以支援到佢，自己亦願意被尋找到
- 繼續同當事人保持聯絡。有需要既，做朋友就定期聯絡 (例如每晚通個電話)
- 幫助佢建立返社交資源，融入返社交圈子

C. 進階技巧：提問代替單向灌輸

輔導過程，當然最好先處理當事人既情緒。
但處理好你朋友既情緒之後, 你朋友仍然不斷鑽緊牛角尖。
如果可以, 當然最好交返比專業既輔導人員、社工、心理學家去處理。
但如果你朋友只係信同你傾，可以點做?

其實係傾談既過程，每人難免好想將自己一套價值觀建立係其他人身上，
而當事人係情緒爆發期間，自有另外一套邏輯同價值觀。
然後你就會發覺，要說服一個人真係好難。
好大原因係，因為你用錯左技巧——要說服人，最緊要令佢自己同自己對話。
因此，好既提問技巧可以幫到你：

1. 避免爭論/ 教學
- 應該避免同當事人糾纏於道理、是非、邏輯、價值既爭辯，或想教育對方。例如：
X [呢個政權唔值得你以死明志呀! ]
X [你自殺呢個政府都唔會理嫁啦]
X [你死左淨係會令親者痛、仇者快]
X [人生仲有好多事值得去追求, 唔好因為一時三刻睇唔開而放棄自己呀 ]

可以改為：
[當呢個政權見到第4個犧牲者都無反應, 你覺得出現第5個人既時候, 政府會唔會有咩唔同?]
[除左離開呢種做法之外，你有無咩係好想我們一班抗爭者一齊去做嫁?]
[雖然反送中呢件事係令到好多人好痛心。但若果呢件事未發生, 你自己有D咩係想去做?]

2. 避免指責/要脅
- 當事人考慮輕生，當然都有考慮過後果
- 可以比對方知道你當然唔想佢輕生，亦會因此而傷心
- 但係應避免指責或要脅：
X [你死左我同你身邊屋企人都會好傷心，你都唔想見到我地唔開心嫁。]
X [你唔可以咁自私，丟低我地嫁。你仲要照顧你媽媽，你唔可以不負責任走左去。]
X [呢條抗爭既路我地仲好需要你嫁，我地唔可以無左你嫁。]

可以改為：
[你走左我同你身邊屋企人都會好傷心，但如果可以繼續留係度，你有D咩係想為我地同屋企人做嫁?]
[你想走呢件事屋企人應該唔知? 如果佢地知道, 你覺得佢地有D咩想同你講?]
[作為朋友我都明白你好攰, 但我諗我地會最介意你不辭而別. 除左我,你會唔會仲有邊個想同佢道別或者道歉?]

其實總括黎講, 以上既提問都係想比當事人重拾返佢留係度既價值,
但提問比直接灌輸既好處係, 可以更加容易深入當事人既潛意識。

而心理輔導其實有多項唔同既工具同途徑，無需墨守成規，
亦無公式答案處理自殺危機。

而心理輔導既成功好多時取決於輔導者與當事人所建立既信任關係，
提問技巧、輔導模型等等只係工具，幫你更容易進入當事人世界。

而萬一當事人已經去到自殺既邊緣，需要既已經唔係心理輔導，
而係即時既危機處理同談判。

談判所運用既技巧異於心理輔導，
處理當事人既情緒之餘亦要爭取更多時間比救援人做野，
同時亦要誘導當事人行返入安全既區域，帶當事人睇到尋死以外既其他角度。

總之抗爭期間，
希望大家係自己時間、資源、能力、專業範圍下，
繼續守護我地所愛既香港。
Be water, my friend.

-------
[其他求助網站及熱線]

香港撒瑪利亞防止自殺會熱線：23892222

醫院管理局精神健康專線：24667350

東華三院芷若園熱線︰18281

撒瑪利亞會熱線︰28960000

社會福利署熱線︰23432255

生命熱線：23820000

賽馬會青少年情緒健康網上支援平台 -「Open噏」24小時網上輔導：91012012（SMS）

學友社學生熱線：25033399

利民會《即時通》：35122626

良心理政心靈照顧站熱線：95475781 (9am - 11pm); 網上表格

tldr